% !TeX spellcheck = bg_BG
\chapter{Структура на системата}
На \autoref{fig:block_diagram} е представена блокова схема на разработената система. С оранжев кант са обозначени слаботоковите устройства, а с червен кант силовите устройства. Черните стрелки представляват обикновени небалансирани сигнали, сините стрелки диференциални двойки, а червените стрелки захранващи връзки.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/system_diagram.png}
	\caption{Блокова схема на системата}
	\label{fig:block_diagram}
\end{figure}
Ролята на централен възел се изпълнява от програмируемият логически контролер M-DUINO 58+. Софтуерът на програмируемия логически контролер ръководи работата на цялата система. Той е описан в \autoref{chap:plc}.

Сензорният LCD екран предоставя графичен потребителски интерфейс за дефиниране на 16 позиции\footnote{Първоначално беше планирано вместо абсолютни позиции от графичния потребителски интерфейс да се дефинират движения. Всяко движение представлява завъртане с определен ъгъл в положителна или отрицателна посока. Тази идея бе отхвърлена, защото беше преценено, че ще бъде прекалено трудно за използване от операторите на системата.}, задаване на скоростта на въртене и наблюдение на текущите позиции на двата електромотора. Комуникацията между екрана и програмируемия логически контролер се извършва през сериен интерфейс RS485, който осигурява добра шумоустойчивост. От страна на сензорния екран комуникацията преминава през двупосочен преобразувател UART-RS485, защото екранът разполага с UART интерфейс, а не RS485.

Комуникацията с KUKA робота се извършва през прост четирибитов паралелен интерфейс. Когато KUKA роботът се нуждае от завъртане на електромоторите, той подава номера на нужното движение, активира сигнал за изпълнение и чака обратният сигнал за активност на мотора да бъде деактивиран. Когато това стане роботът разбира, че движението е завършено и продължава с изпълнението на своята програма.

Бутониерата разполага с ключ за избор на режим на работа - изключен, ръчен и автоматичен, бутон за аварийно изключване, бутони за ръчно движение напред и назад, превключвател за избор на мотор и бутон за нулиране на позицията.

Двата индуктивни сензора се използват за определяне на нулевите позиции на двата електромотора. Процедурата за нулиране е следната: Задава се ръчен режим на работа и се натиска бутонът за калибриране. Избира се мотор. Моторът се върти напред в ръчен режим до активиране на съответния индуктивен сензор. Въртенето продължава до достигане на нулева позиция на вътрешния резолвер на мотора. Софтуерът на програмируемия логически контролер автоматично прекратява движението при достигане на нулева точка, когато е натиснат бутона за нулиране на позицията. Докато се търси нулева точка светодиодът под бутона за калибриране мига, а когато се достигне нулевата позиция светодиодът свети постоянно. Тази процедура, използваща външни сензори, е нужна, защото използваните електромотори разполагат с редуктори и преминават многократно през собствените си нулеви позиции за един оборот. Важно е да се отбележи, че при този метод за нулиране на позицията трябва винаги да се използва една и съща посока на въртене.

MAX10 FPGA модулът представлява основна печатна платка с приемни и предавателни чипове за диференциални двойки и дъщерна платка Arrow MAX1000. Функциите на този модул са две - преобразуване на небалансираните сигнали на програмируемия логически контролер в диференциални сигнали за връзка със серводрайверите (и обратно) и декодиране на обратната връзка за позиция от серводрайверите. Логиката за декодиране на обратната връзка е реализирана в програмируемата логическа матрица на развойната платка MAX1000. Това е описано в \autoref{chap:fpga}, а основната печатна платка е разгледана в \autoref{chap:pcb}.

Самите електромотори са асинхронни променливотокови електромотори с постоянни магнити и вградени резолвери за ъглова позиция. Моторите са снабдени с редуктори с отношение 10:1.

Непосредственото управление на електромоторите се извършва от серво драйверите. Желаните позиции се задават чрез импулси за стъпка и сигнали за посока от програмируемия логически контролер. Серво драйверите измерват позициите на моторите с помощта на резолверите и емулират инкрементални енкодери за обратна връзка към програмируемия логически контролер.

Захранващия блок се състои от трифазно променливотоково електрозахранване, импулсни регулатори на напрежение за захранване на управляващата електроника и спирачките на моторите и контактор за аварийно прекъсване на захранването.
